Roland Zoss (* 2. August 1951 in Bern) ist ein Schweizer Musiker, Liedermacher und Schriftsteller.

Roland Zoss studierte Ethnologie, Sprachen und Musik in Bern und Avignon. Er unterrichtete von 1985 bis 2003 als Dozent für Sprachen, Musik und Literatur an der Akademie des Buchhandels Bern. Seit 1976 tritt er als deutscher Liedermacher auf. 1979 erschien der erste Tonträger, die LP Roland Zoss. 1981 der Gedichtband Wer den Wind vernimmt bei Sauerländer. Es folgten Hörspiele und Bücher.

Bekannt sind seine Leonard Cohen-Eindeutschungen von Suzanne und Halleluja oder das preisgekrönte Buch vom Leben auf den Liparischen Inseln Die Insel hinterm Mond, wo der Autor 1976 eine zweite Heimat fand. (Siehe auch den Roadmovie-Musikroman über die Seventies: Saitenstrassen.)

2004 machte Zoss die Musik zum Beruf mit dem Rockpoesie-Album Härzland und einer modernen Schweizer Hymne, 2005 folgten mit I ha di gärn auf dem Album Schlummerland ein intimes Doppelalbum mit Schlafliedern. Als Vermittler zwischen Literatur und Musik sowie Hochdeutsch und Berner Mundart übertrug er Poesie von Rainer Maria Rilke; Hits wie In the Ghetto von Elvis Presley, First we take Manhattan, Halleluja von Leonard Cohen. In Hie ir Frömdi besingt er das Leben des iranischen Autors Abbas Maroufi im Exil. Auftragskompositionen erfolgten u. a. für Swiss Air Lines oder die Schweizer Post.

Nach zwei Jahrzehnten als Liedermacher publizierte er 1999 in seiner Muttersprache Berndeutsch das Tierlieder-ABC-Dino Xenegugeli. Mit Jimmy Flitz Schweizermaus und Muku-Tiki-Mu brachte er Rock und Weltmusik ins Kinderzimmer. Der Begründer des Mundart -Chinderlied im Berner Dialekt veröffentlichte über zwei Dutzend Lieder- und Hörspielalben. Mit Musikern aus Klassik, Jazz, Rap, Ländler und Folkrock und den Tonmeistern Eric Merz, Helge van Dyk, Peter von Siebenthal Züri West kreierte Roland Zoss seinen eigenen Sound. Er arbeitete mit bekannten Künstlern wie Gottfried Helnwein, Idan Raichel, Anna Murphy, Marta Gomez, Alexander Klee oder Rolf Zuckowski zusammen. Schuf hymnische Alben wie Schlummerland, Grimm-Märli-Musicals Liedermärli. In Konzerten mit SingDing steht er als Zorro auf der Bühne und kämpft für die Alltagsgegenstände. In der preisgekrönten Musik-Hörspielreihe Jimmy Flitz Schweizermaus schliesslich schlägt er die Brücke vom Rock zu Neuer Volksmusik.

Seit 2009 veröffentlicht er auch auf dem Weltmusiklabel Putumayo. 2013 vereint er im Weihnachtsmusical Jimmy Flitz Chinder Wiehnacht Mundartkünstler aller Stilrichtungen von Chorgesang, Folk, Kinderlied, Soul, Rap, Kirchenchor, Erzählung zu Jodel im ersten stilübergreifenden Schweizer Adventsmusical. 2016 begründet er zum 2. August mit Jimmy Flitz, e Muus im Bundeshuus und div. Tierorganisationen den Schweizer National-Tiertag, der an den Bundesfeiertag anschliesst.[1]
Das Xenegugeli erschien 1999, ab 2009 verfügbar als erste deutsche ABC-App auf iPhones/iPads, 2014 erweitert zum ABC DINO in vier Weltsprachen samt allen Tierlieder gesungen auf Deutsch, Berndeutsch, Französisch, Englisch von Clare de Lune (Kanada) und Spanisch von Mauro Guiretti (Argentinien). Die Lern-App begleitet von viersprachigen E-Books wird „Besonders empfohlen“ Deutsches Jugendinstitut München.

Jimmy Flitz die Schweizermaus ist neben dem Xenegugeli die bekannteste Figur von Roland Zoss. Sie erschien 1994 im Kinderbuch Das Kind vom Turm, 2003 in der 6-teiligen Mundart-Hörspielserie Güschi und das Geheimnis der Echohöhle mit Menschenskind Güschi, Dachs Sokradax, Elster Zigi-Tigi und der Schnecke Madame Schlurpf. Ihre Hauptrolle hat die Maus in der 6-teiligen Musikhörspielreihe: «Jimmy Flitz, e Reis dür d Schwyz» gefunden. Hier geht sie von 2007 bis 2016 mit Tigerfliege, Bär und Geier auf die Suche nach den Wurzeln der Schweiz. Viele bekannte Schweizer Künstler/innen leihen einem Tier ihre Stimme: Christine Lauterburg Elster und Eichhörnchen, Marco Rima Schwein, schwäbischer Zwerg und Rabe, Pedro Lenz Elefant, Büne Huber Geier und Zwerg Mach-Muet, Knackeboul Wolf, Steff la Cheffe Roboter, Shem Thomas Baum; Anna Murphy kelt. Sängerin Eluveitie; Roberto Bargellini Drache, Corin Curschellas Tigerfliege und keltische Druidin, Barbara Burren Kauz, Hanery Amman Lokomotive und Kelte, Andreas Weissen Steinbock und Baum, Andri Schenardi Uhu. Das Kulturhörspiel steht unter dem Patronat von Schweiz Tourismus. 2010 folgte das Lesebuch Jimmy Flitz Schweizermaus und die Schweizer Post ehrte Jimmy Flitz mit einer Briefmarke.

Das Adventsmusical wurde erstmals 2013 am Huttwiler Weihnachtsmärit aufgeführt. Es knüpft in 21 Kompositionen an die Krippenspiel-Tradition an, die mit der Reformation endete. Es erzählt die Weihnachtsgeschichte aus der Sicht der Tiere als Teil 4 der Jimmy Flitz-Reihe. Das 70-minütige Opus will ein Spiegel der Musikszene der modernen Schweiz sein, umfasst es doch ländliche und urbane Klänge, Folk, Rap, Ländermusik, Kirchenlied und Soul. Die Jimmy Flitz Chinder Wiehnacht wird traditionell an Schulen und am Schweizer Fernsehen SRF 1 aufgeführt. Das Kulturprojekt für drei Generationen steht unterm Patronat von Schweiz Tourismus. 
